%
% $Id: professional.tex 147 2015-05-05 12:21:46Z nicb $
%
% \svnInfo $Id: professional.tex 147 2015-05-05 12:21:46Z nicb $

\ecvsection{\profi\label{sec:profi}}

\ecvitem{10/2020--12/2022}{%
Direttore scientifico del Centro di Ricerca
sull'Ascolto creato all'interno del Teatro Regio di Parma.
Il Centro ha focalizzato le proprie attenzioni sulle modalit\`a di ascolto,
con particolare riferimento all'ascolto giovanile,
elaborando un percorso condiviso di sofisticazione del processo di ascolto musicale.
}
\ecvitem{5/2010--2/2015}{%
Consulente per il progetto di evoluzione del sistema di archiviazione
dell'Istituto Centrale dei Beni Sonori e Audiovisivi.
Progettista e realizzatore di \emph{CATIMP},
una collezione di procedure semi--automatiche
per l'importazione di
archivi \emph{born--digital}
all'interno dell'archivio principale.
In particolare, questo progetto \`e stato utilizzato per generare la
migrazione dei dati multimediali provenienti dall'archivio digitale
dell'Istituto Nazionale di Studi Verdiani
nel sistema dell'Istituto.
}%
\ecvitem{4/2007--4/2011}{%
Delegato italiano dell'azione \emph{CostIC601 SID} (Sound Interaction Design) COST-TICT Action.%
}
\ecvitem{1/2006--oggi}{%
Consulente per la \emph{Fondazione Isabella Scelsi} (contratto).
Ideatore e realizzatore di \emph{FIShrdb},
sistema di preservazione e archiviazione digitale
del lascito sonoro del compositore Giacinto Scelsi --
sorgenti visibili su \url{https://github.com/nicb/fishrdb}}
\ecvitem{4/2004--5/2007}{%
Direttore, Media Innovation Unit, Firenze Tecnologia, Firenze.
Con uno staff di 12 esperti,
Nicola Bernardini ha creato un centro di ricerca
dedicato al Software Libero, ai Contenuti Liberi e alle Reti Libere,
finanziato dalla Camera di Commercio di Firenze
attraverso la sua agenzia tecnologica \emph{Firenze Tecnologia}.
Con questo incarico egli ha guidato la preparazione
di numerosi progetti di ricerca e ha coordinato
il progetto europeo \stss (\emph{Sound to Sense, Sense to Sound}, FP6--IST--FET--2004--03773, finanziamento 1,3 MEuro)
dedicato alla creazione di una roadmap per la ricerca europea
nell'ambito del Sound and Music Computing.
Partners della Coordination Action \stss sono stati
l'Universit\`a of Padova,
la Universitat Pompeu Fabra di Barcelona,
IPEM--Ghent,
il LEAD Group dell'Universit\`a di Borgogna,
la Scuola Normale Superiore di Parigi,
l'Universit\`a di Genova,
KTH--Stoccolma,
la Helsinki University of Technology (ora Aalto University),
lo Austrian Institute for Artificial Intelligence (\"OFAI) e
l'Universit\`a  di Verona.}
\ecvitem{3/2003--6/2007}{%
Chairperson e delegato italiano per \emph{Cost287 -- ConGAS}
(Control and Gesture of Audio Systems)
azione COST-TIST che ha coordinato la ricerca di scienziati
provenienti da
17 nazioni)}
\ecvitem{1/2001--3/2004}{%
Direttore artistico, \ctr, Firenze.
Successore diretto di Luciano Berio,
Nicola Bernardini guida il \ctr
verso stagioni produttive e di ricerca con numerosi successi.
Tra questi si annoverano:
\begin{compactitem}
\item Produzione e prima assoluta di numerosi lavori di
	  Giorgio Battistelli, Pier'Alli,
      Adriano Guarnieri, etc.
\item Coordinamento del progetto EC AGNULA (FP5-IST-2001-34879, finanziamento 1,7 MEuro)
      con partners IRCAM Paris, UPF Barcelona, Red Hat France e
	  KTH Stockholm.
\item Produzione e coordinamento di numerosi workshops
				dedicati a argomenti salienti di ricerca quali
				il Software Libero per la multimedialit\`a,
				il gesto musicale,
				la tipografia musicale digitale,
				la pedagogia musicale assistita,
				i progetti europei nell'ambito del sound and music computing, ecc.
				A questi seminari partecipano figure chiave della ricerca
				quali, tra gli altri,
Daniel Arfib (LMA-CNRS Marseille),
Roberto Bresin (Kungl Tekniska H\"ogskolan Stockholm),
Antonio Camurri (Universit\`a di Genova),
Sofia Dahl (Kungl Tekniska H\"ogskolan Stockholm),
Ir\`ene Deli\`ege (URPM, Li\`ege),
Giovanni De Poli (Universit\`a di Padova),
Mikael Fernstr{\o}m (University of Limerick),
Georg Greve (President, Free Software Foundation Europe),
Kia Ng (University of Leeds),
Rudolf Rabenstein (University of Erlangen/Nuremberg, Erlangen),
Davide Rocchesso (Universit\`a di Verona),
Heinz Stolba (Universal Edition, Wien),
Marcelo Wanderley (IRCAM, Paris) e
Peter Webster (Northwestern University, Evanston).
\end{compactitem}}
\ecvitem{1/2001--1/2003}{%
Consulente del progetto EC SOb (\emph{Sounding OBject} IST-2000-25287),
Universit\`a di Verona,
dedicato alla costruzione di un insieme di plug--ins
di modelli fisici per la piattaforma \emph{PureData}.}
\ecvitem{1/2001-1/2002}{%
Team Leader del Conservatorio ``Cesare Pollini'' di Padova
per il EC Project \emph{HyperMusic} (CONNECT 1999)}
\ecvitem{2/1998--12/2000}{%
General Manager, Studio di Musica Elettronica,
Acad\'emie de France \`a Rome, Villa Medici, Roma.
Risultati principali:
\begin{compactitem}
\item ristrutturazione e ristrumentazione dello studio
\item strutturazione del live--electronics
\item lavoro di tutoraggio con i compositori ospiti
\end{compactitem}}
\ecvitem{1/1998--1/2002}{%
Delegato Italiano dell'azione \emph{Cost--G6 DAFx} (Digital Audio Effects)
COST Action che ha coordinato gli sforzi di scienziati provenienti da
12 nazioni diverse}
\ecvitem{9/1993--8/1997}{%
Coordinatore del \ctr, Firenze.
In questo ruolo ha:
\begin{compactitem}
\item
promosso la produzione e garantito la realizzazione della prima
di numerosi capolavori di live--electronics
di compositori quali
Giorgio Battistelli, Luciano Berio, Pierre Boulez, Aldo Clementi, Adriano Guarnieri,
Mauricio Kagel, Giacomo Manzoni,
Luigi Nono, Henri Pousseur, Salvatore Sciarrino, Karlheinz Stockhausen, Marco Stroppa ecc.;
\item
collocato il \ctr sulla mappa internazionale della ricerca
nel Sound and Music Computing
organizzando e promuovendo numerosi seminari
su argomenti avanzati di ricerca quali
la modellazione fisica degli strumenti,
l'espressivit\`a musicale,
gli effetti audio digitali,
la notazione musicale, ecc.
Tra gli altri, ha invitato a partecipare:
\begin{inparadesc}
\item Julius Smith (Stanford University, Stanford),
\item Johan Sundberg (Kungl Tekniska H\"ogskolan, Stockholm),
\item Stephen McAdams (IRCAM, Paris),
\item Xavier Serra (Universitat Pompeu Fabra, Barcelona) e
\item Olivier Warusfel (IRCAM, Paris).
\end{inparadesc}
\end{compactitem}}
\ecvitem{5/1991--7/1993}{%
Coordinatore dello sviluppo del progetto \emph{OTIS}
presso \emph{Advantage} Srl., Firenze.
\emph{OTIS}
\`e stata un'applicazione per ambienti critici
(monitor globale di sale operatorie)
sviluppato su piattaforme Unix
utilizzando gli ultimi ritrovati tecnologici dell'epoca
in tema di programmazione.
Lo sviluppo,
completato in Luglio 1993,
ha incluso il coordinamento di uno staff di 12 sviluppatori,
l'utilizzo di ambienti X Windows,
il linguaggio \emph{C++}
e la comunicazione di rete tra piattaforme Unix e MsDos.}
\ecvitem{8/1990--5/1991}{%
General R\&D manager presso \ctr, Firenze.
Tra gli altri compiti,
egli ha progettato e coordinato i progetti seguenti:
\begin{compactitem}
\item
\emph{Digital Trails} ---
una versione \emph{full--digital} di \emph{Trails},
su una piattaforma consistente in un host i486
controllore di una batteria di 1--16
boards i860 RISC,
software scritto in C++,
sistema operativo Unix System V 3.2.2
con drivers aggiuntivi per il timing a precisione estesa
\item
\emph{POOL} ---
acronimo di
\emph{Programmer's Object Oriented Libraries
(for Musical Applications)};
\emph{POOL} fu un progetto nativo del \ctr
che impegn\`o tutti i pi\`u avanzati centri di computer music in Italia.
Lo scopo era quello di realizzare una libreria C++
di componenti di pubblico dominio
e altamente riutilizzabili
di classi per la standardizzazione
dell'elaborazione di basso livello
delle applicazioni musicali;
\item
\emph{Multimedia Workstation} ---
In collaborazione con \emph{Olivetti Systems and Networks},
lo scopo di questo progetto fu di costruire
una stazione multimediale basata sul processore
\emph{CP 486}
con tutte le aggiunte necessarie
(audio card, graphic card, controller cache, etc.).
Esso ha anche implicato la scrittura di software di sistema
e di applicazioni dimostrative in C++.
Il sistema operativo era
Unix System V with interfaccia grafica OSF/Motif;
\item
\emph{Progetto Lingotto} ---
In collaborazione con \emph{FIAT Auto},
questo progetto riguardava la costruzione
di un panorama sonoro
nella fabbrica Lingotto (ca. $40000 m^2$).
\end{compactitem}}
\ecvitem{11/1988 - 12/1989}{%
Coordinatore della ricerca e sviluppo a \ctr, Firenze,
direttore Luciano Berio.
Coordina la progettazione e la realizzazione della
seconda release del software \emph{Trails}
per la localizzazione spaziale in tempo reale.
Il team di progettazione includeva:
Vito Asta (\emph{Axis Digital Roma}),
Peter Otto (\emph{SUNY Buffalo}),
Roger Dannenberg (\emph{Universit\`a Carnegie Mellon Pittsburgh}),
Maurizio Cavalli (\emph{Audiomatica Firenze}).
Le responsabilit\`a personali principali furono:
\begin{compactitem}
\item
il coordinamento della progettazione software
\item
il coordinamento della realizzazione software
\item
la progettazione e la codifica di sezioni cruciali
(scheduler, I/O MIDI, temporizzazione dei processi)
\item
la migrazione MsDos $\Rightarrow$ Unix e
\item
testing finale
\end{compactitem}}
\ecvitem{7/1988 - 12/1988}{%
Coordinatore della ricerca e sviluppo a \ctr, Firenze,
direttore Luciano Berio.
Coordina la realizzazione del sistema \emph{MiniTrails},
un piccolo sotto--insieme del sistema \emph{Trails}
per la spazializzazione del suono in tempo reale}
\ecvitem{1/1988 - 6/1988}{%
Coordinatore della ricerca e sviluppo a \ctr, Firenze,
direttore Luciano Berio.
Coordina la progettazione e la realizzazione
del sistema hardware/software \emph{Trails}
per la spazializzazione in tempo reale.
Il team di progettazione ha incluso:
Vito Asta (\emph{CNR Corbino Rome}),
Peter Otto (\ctr \emph{Firenze}),
Peter Abramowitsch (\emph{Lucasfilm San Francisco}),
Miller Puckette (\emph{IRCAM}),
Joel Settel (\emph{IRCAM}),
Brian Evans (\emph{Universit\`a dell'Illinois, Urbana}),
Maurizio Cavalli (\emph{Audiomatica, Firenze}).
Le responsabilit\`a personali principali furono:
\begin{compactitem}
\item
	coordinamento della progettazione software
\item
	coordinamento della realizzazione software
\item
la migrazione MsDos $\Rightarrow$ Unix e
\item
testing finale
\end{compactitem}}
\ecvitem{12/1987 - 7/1990}{%
collabora con Luciano Berio e Peter Otto
alla creazione del \ctr, Firenze,
centro di ricerca, produzione e didattica musicale
finanziato da Comune di Firenze e Regione Toscana
e dedicato allo sviluppo di strumenti digitali in ambito musicale.
Incaricato della ricerca e sviluppo software,
le sue responsabilit\`a personali principali furono:
\begin{compactitem}
\item
	messa in opera di un ambiente di sviluppo completo
	completamente collegato in rete sia intranet che internet
\item
	selezione e formazione dello staff di sviluppo interno
\item
	responsabilit\`a delle decisioni finali sui progetti di sviluppo interni
\item
	interfacciamento del dipartimento di ricerca e sviluppo
	con la produzione di concerti, eventi musicali,
	lavori musicali, ecc.
\item
	realizzazione di contatti e collaborazioni
	con tutti i centri di ricerca pi\`u importanti del campo
\item
	organizzazione di progetti, seminari, incontri
	con ospiti nazionali e internazionali
\end{compactitem}}
\ecvitem{9/1987--12/1987}{%
Sviluppatore software --
\emph{Societ\`a d'Informatica Musicale - Roma}
(contratto).
Sviluppa un ambiente per interfacce musicali
ed elaborazione grafica in tempo reale di fenomeni audio
su una piattaforma 286 EISA con
processore grafico TI GSP 34010}
\ecvitem{8/1987--10/1987}{%
Sviluppatore software musicale -- \emph{Fausto Razzi - Roma}
(contratto).
Progetta \emph{nicM5},
preprocessore del linguaggio \emph{Music V}
per accelerare l'inserimento di note
e la composizione algoritmica}
\ecvitem{5/1987--7/1987}{%
Sviluppatore software --
\emph{Societ\`a d'Informatica Musicale - Roma}
(contratto).
Develops a library of control functions for
the \emph{Soft Machine Audio DSP Processor}
a TMS32010-based DSP board running on a ISA bus host}
\ecvitem{2/1987--5/1987}{%
Sviluppatore software --
\emph{Societ\`a d'Informatica Musicale - Roma}
(contratto)
Sviluppa \emph{Patcher}, un'interfaccia di connessione
di chips custom micro--programmabili
(l'insieme \emph{ASF}) progettato dalla
\emph{Societ\`a d'Informatica Musicale - Roma}.
\emph{Patcher}
ha implicato anche la progettazione e la realizzazione
di un piccolo simulatore del set di istruzioni \emph{ASF}
per il testing (\emph{ASFSim}).
Lo sviluppo di \emph{Patcher} e \emph{ASFSim}
sono stati realizzati su piattaforma Unix System V
e poi migrato a stazioni MsDos 286.}
\ecvitem{10/1986--1/1987}{%
Sviluppatore software --
\emph{Centro Ricerche Fiat -- Orbassano}
(contratto)
Sviluppa un programma di controllo e di
sintesi FM in assembler
per il microprocessore integrato a 8--bit TMS7000
dedicato alle applicazioni sonore automotive.
L'apparecchiatura doveva essere operativa
all'interno di cruscotti di automobili
e produrre suoni sintetici diversificati
a seconda di segnali provenienti da numerosi sensori.
Questo pu\`o essere considerato uno dei primi
progetti espliciti di ``sound design''.}
\ecvitem{9/1986--4/1987}{%
Sviluppatore software --
\emph{Alvin Curran e il Kronos Quartet - San Francisco}
(contratto)
Sviluppa \emph{Toot},
un programma per l'elaborazione dinamica in tempo reale
di flussi I/O MIDI.
(linguaggio: C; piattaforma: Atari Tos)}
\ecvitem{1/1984 - 7/1984}{%
Consulente scientifico (con
Giuseppe Di Giugno) per ``Musica \& Computer'', Serie TV
(durata totale 2 hours), RAI-DSE (studio 
Ventimiglia, Roma).}
